\section{Videos EOL}

\subsection*{Módulo 0: Introducción a la economía}

\begin{itemize}
    \item[-] \href{https://www.youtube.com/watch?v=Bk_XdL-Yq2E}{Bienestar, crecimiento y desigualdad.}
    
    \item[-] \href{https://www.youtube.com/watch?v=QhNrHly3Kd8}{Especialización del trabajo, intercambio y mercados.}

\end{itemize}

\subsection*{Módulo 1: Uso de modelos matemáticos en la economía}

\begin{itemize}
    \item[-] \href{https://www.youtube.com/watch?v=PhbLaTLzIAk}{Función de producción y Trampa de Malthus.}
    
    \item[-] \href{https://www.youtube.com/watch?v=DXGO7kK1uXI}{Tecnología, costos e innovación.}
    
    \item[-] \href{https://www.youtube.com/watch?v=-bYKV0pErEA}{Tutorial regresión lineal.}
    
\end{itemize}

\subsection*{Módulo 2: Escasez}

\begin{itemize}
    \item[-] \href{https://www.youtube.com/watch?v=P29Zd1-FGxE}{Motivación y función producción.}
    
    \item[-] \href{https://www.youtube.com/watch?v=R7monXl_M4E}{Preferencias y tomas de decisión.}
    
    \item[-] \href{https://www.youtube.com/watch?v=J-MyCczFGZc}{Salario y Efectos.} (Efecto ingreso y sustitución)
    
    \item[-] \href{https://www.youtube.com/watch?v=6gd_bGovblk}{Explicando Diferencias y Conclusión.}
    
\end{itemize}

\subsection*{Módulo 3: Teoría de Juegos}

\begin{itemize}
    \item[-] \href{https://www.youtube.com/watch?v=2B01O0VaJg4}{Presentación del módulo.}
    
    \item[-] \href{https://www.youtube.com/watch?v=Dh2AqD6h9nI}{Motivación y definiciones básicas.}
    
    \item[-] \href{https://www.youtube.com/watch?v=fKQ_5sbB9pI}{Estrategias dominadas.}
    
    \item[-] \href{https://youtu.be/S5mZmz6Q3PE}{Equilibrio de Nash.}
    
\end{itemize}

\subsection*{Módulo 4: Criterios de asignación}

\begin{itemize}
    \item[-] \href{https://youtu.be/VmjpxTykH5s}{Evaluación de Asignaciones.}
    
    \item[-] \href{https://youtu.be/jWcbHlTCPnQ}{Determinación de asignaciones.}
    
    \item[-] \href{https://youtu.be/PnxKqsnTKOM}{Desigualdad.}
    
\end{itemize}

\subsection*{Módulo 5: Monopolios}

\begin{itemize}
    \item[-] \href{https://youtu.be/WADyP3bQrH4}{Motivación}
    
    \item[-] \href{https://youtu.be/5jgzGaegmcY}{El problema del monopolio.}
    
    \item[-] \href{https://youtu.be/aORZTXIdOHw}{Relación entre la demanda y el margen monopólico.}
    
    \item[-] \href{https://youtu.be/VMXx_u8HF00}{Ineficiencia, monopolios naturales y regulación.}
    
\end{itemize}

\subsection*{Módulo 6: Discriminación de precios y tarificación}

\begin{itemize}
    \item[-] \href{https://www.youtube.com/watch?v=NR6JSmtmvkA}{Segmentos de mercado y monopolista}
    
    \item[-] \href{https://www.youtube.com/watch?v=pkvyhRhybI4}{Segmentación y discriminación de precios}
    
    \item[-] \href{https://www.youtube.com/watch?v=HlnLgL_2_jg}{Discriminación por volumen}
    
    \item[-] \href{https://www.youtube.com/watch?v=xHRb9aZVXUA}{Captura de excedentes}
    
\end{itemize}

\subsection*{Módulo 7: Oligopolio}

\begin{itemize}
    \item[-] \href{https://www.youtube.com/watch?v=dAHkFh1iNvk}{Motivación y definición}
    
    \item[-] \href{https://www.youtube.com/watch?v=lz5_zY4xf_Y}{Modelo de Cournot}
    
    \item[-] \href{https://www.youtube.com/watch?v=MC0dFTZrMXk}{Eficiencia, concentración y estructura de mercado}
    
    \item[-] \href{https://www.youtube.com/watch?v=aPzrelUix5w}{Política de competencia} 
    
\end{itemize}

\newcommand{\ytem}[2]{\item[-] \href{#1}{#2}}

\subsection*{Modulo 8: Mercados competitivos y firmas tomadoras de precios}

\begin{itemize}
    \ytem{https://www.youtube.com/watch?v=waAob5x6Cu4}{Introducción}
    
    \ytem{https://www.youtube.com/watch?v=WUn693uV38A}{Oferta, demanda y equilibrio de mercado}
    
    \ytem{https://www.youtube.com/watch?v=9vpN6H6RV2g}{Cambios en la oferta y demanda}
    
    \ytem{https://www.youtube.com/watch?v=ACTfimO_lXA}{Impuestos y subsidios}
    
\end{itemize}

\subsection*{Modulo 9: Fallas de Mercado y Externalidades}

\begin{itemize}
    \ytem{https://www.youtube.com/watch?v=OjlhIaO1YxQ}{Presentación del módulo}
    
    \ytem{https://www.youtube.com/watch?v=WJwVzEfAYmI}{Eficiencia y Externalidades}
    
    \ytem{https://www.youtube.com/watch?v=n8oAss-o59k}{Correción de Fallas}
    
    \ytem{https://www.youtube.com/watch?v=iccZWCPPwhA}{Otras fuentes de ineficiencia}
    
\end{itemize}

\newpage