\subsection{Problemas}

\np

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Demuestre que la fuerza neta sobre un dipolo $\Vec{p}$ en el seno de un campo eléctrico uniforme es nula. Luego, demuestre que si el campo es no uniforme, la fuerza que experimenta el dipolo se puede escribir como
    % Que es J? La expresión es equivalente a la del enunciado original?
    \[\Vec{F} = (\mathrm{J}\Vec{E})\Vec{p}\]
    \item Cuando un dipolo es sometido a la acción de un campo eléctrico uniforme, este tiende a girarlo, de modo que se orienta en la dirección del campo. Demuestre que el torque que experimenta el dipolo respecto de su centro es
    \[\Vec{\tau} = \Vec{p}\times \Vec{E}\]
    \item Demuestre que la energía potencial eléctrica de un dipolo $\Vec{p}$ en un campo eléctrico $\Vec{E}$ es
    \[U=-\Vec{p}\cdot\Vec{E}\]
\end{enumerate}

\np
 Considere un anillo circular de radio $a$, el cual almacena una carga $Q$ distribuida uniformemente. En el centro del anillo se encuentra un dipolo puntual $\Vec{p}$, alineado según el eje de la espira.
 
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Encuentre el valor del campo eléctrico producto del dipolo en cada punto del anillo.
    \item Usando lo anterior, determine la fuerza que el dipolo ejerce sobre el anillo.
    \item Si se sabe que el campo eléctrico de un anillo en su eje está dado por:
    \[\Vec{E}_a = \frac{1}{4\pi\epsilon_o}
    \frac{Qz}{(a^2+z^2)^{3/2}}\hat{z}\]
    Calcule la fuerza que el anillo produce sobre el dipolo. Concluya hacia donde es empujado el dipolo producto del campo del anillo. ¿Cumple con la tercera Ley de Newton?
\end{enumerate}

\bigbreak

\np

Se tiene una esfera de radio $R$ con densidad de carga en su superficie no uniforme dada por $\sigma = \sigma_o(1 + \cos{\theta})$, donde $\theta$ es el ángulo polar medido con respecto al eje $z$.

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Calcule la carga total y el momento dipolar de esta distribución. Debe determinar el valor y la orientación de dicho dipolo.
    \item Determine el potencial y el campo eléctrico producto de esta distribución de carga para puntos alejados.
    \item Encuentre explícitamente el potencial y el campo eléctrico en los puntos del eje $z$. ¿Es consistente con el resultado anterior? Discuta su resultado.
\end{enumerate}
\bigbreak

\np

Una corteza cilíndrica de radio interior $a$ y exterior $b$ está hecha de un material dieléctrico polarizado según la ley $\Vec{P} = k\rho\hat{\rho}$. No hay más cargas en el sistema.

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Calcule las densidades de carga de polarización en el sistema. ¿Cuánto vale la carga total de polarización?
    \item Determine los campos $\Vec{D}$ y $\Vec{E}$ en todo el espacio.
    \item Determine el valor del potencial eléctrico en todo el espacio.
\end{enumerate}

\bigbreak

\np

Entre dos placas metálicas planas y paralelas, de sección $S$ y separadas una distancia $a$, se encuentra un dieléctrico que presenta polarización permanente, de forma que en él $\Vec{P} = \Vec{P}_0$, siendo $\Vec{P}_0$ un vector uniforme, en la dirección perpendicular a las placas.

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Inicialmente las placas están descargadas. Si se conectan mediante un voltímetro, ¿cuál es la diferencia de potencial entre las placas que medirá este?
    \item  Suponga que las dos placas se conectan mediante un hilo conductor, ¿cuánta carga se almacena en cada placa conductora?
    \item Calcule cómo cambian los resultados anteriores si la polarización del dieléctrico no es constante, sino que depende del campo como $\Vec{P} = \Vec{P}_0 + \epsilon_o
    \mathcal{X}_e\Vec{E}$.
\end{enumerate}

\bigbreak
\np

La polarización de todo el espacio, excepto para $r < R$, está dada por $\Vec{P} = P_0\hat{r}$, donde $P_0$ es constante y $\hat{r}$ es la dirección radial. Determine las cargas de polarización y el campo eléctrico en todo el espacio.

\bigbreak

\np% P2 C2 Mancilla 2018

Se tiene una esfera, de radio $R$, de un material
dieléctrico de susceptibilidda eléctrica $\mathcal{X}$, alrededor de la cual hay vacío. Si se aplica a la esfera un campo eléctrico uniforme $\Vec{E}_0 = E_0\hat{z}$, esta produce una polarización inicial igual a $\Vec{P}_0 = \epsilon_o\mathcal{X}\Vec{E}_0$.

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Determine las cargas de polarización asociadas a $\Vec{P}_0$
    \item Se sabe que una esfera polarizada uniformemente produce en su interior un campo eléctrico uniforme. A partir de las cargas de polarización, calcule el campo eléctrico que producen en el centro de la misma esfera. Luego concluya que
    \[E_1 = -\frac{1}{3\epsilon_o}\Vec{P}_0\]
    donde $\Vec{E}_1$ es el campo eléctrico en el interior de la esfera generado por la polarización inicial $\Vec{P}_0$
    \item De esta forma, la materia no está sometida sólo al campo $\Vec{E}_0$, sino a la suma de $\Vec{E}_0$ y $\Vec{E}_1$. A la polarización habrá que sumar, por tanto, una corrección $\Vec{P}_1$ generada por $\Vec{E}_1$. Determine $\Vec{P}_1$.
    \item El proceso sigue entonces añadiendo más y más términos, hasta tener una serie infinita de ellos. El campo eléctrico total será la suma de esta serie. Determine la serie en cuestión y utilizando la serie geométrica $\frac{1}{1+x} = 1 - x + x^2 - x^3 + \cdots$ demuestre que el campo eléctrico al interior de la esfera es
    \[\Vec{E}=\frac{1}{1+\frac{\mathcal{X}}{3}}\Vec{E}_0\]
\end{enumerate}

\newpage